---
title: Бинарные деревья
tags: cpp, abstract, sem1
---

# Бинарные деревья поиска

Деревья поиска представляют собой структуры данных, которые поддерживают многие операции с динамическими множествами, включая, `Search, Minimum, Maximum, Insert, Delete` и другие. Основные операции в таком дереве выполняются за время, пропорциональное его высоте. Наприме, для полного дерева высоты $n$ эти операции выполняются за $O(\log(n))$ в наихудшем случае.

Как следует из названия бинарное дерево поиска является бинарным деревом, т.е. может быть описано следующей связаной структурой данных.
```cpp=
struct ListNode {
    int key; // key to access the data and compare nodes
    DataType data; // raw data
    ListNode *left; // pointer to left node
    ListNode *right; // pointer to right node
    ListNode *p; // parent pointer
}
```

Из такой структуры следуют следующие свойства - если у узла нет указателя на потомков, то это лист; если у узла нет родителя, то это главный корень. Ключи в таком дереве хранятся в строгом порядке, а именно для узла $x$ его левый потомок всегда имеет ключ меньший, а правый больший ключа $x$, т.е. $left.key\leq x \leq right.key$.

Существует несколько способов обхода такого дерева: **центрированный обход (inorder)**, **обход в прямом порядке (preorder)**, **обход в обратном порядке (postorder)** в зависимости от очередности рассматриваемых ключей. Т.е. для $inorder$ - левый, узел, правый; $preorder$ - узел, левый, правый; $postorder$ - левый, правый, узел.

## Работа с бинарным деревом поиска

### Поиск

Для поиска узла с заданным ключом используется функция, которая на вход принимает указатель на корень дерева и ключ $k$, а возвращает указатель на найденный узел или $nullptr$, если такого ключа не существует.

Сигнатура функции поиска:
```cpp=
ListNode * search(ListNode *root, int key);
```

Описать функцию поиска можно следующим простым псевдокодом. Данная реализация использует рекурсию, хотя возможен отказ от нее и использование циклов.

Псевдокод функции поиска в дереве:
```cpp=
func search(root, key)
    if root == NIL or key == root.key
        return root
    if key < root.key
        return search(root.left, key)
    else
        return search(root.right, key)
```

### Поиск минимума/максимума

В этой функции используем тот факт, что для любого узла слева(справа) всегда находятся узлы с меньшими(большими) ключами, т.е. крайний левый узел является минимальным, а крайний правый - максимальным.
<table>
<tr>
<th> Псевдокод поиска минимума </th>
<th> Псевдокод поиска максимума </th>
</tr>
<tr>
<td>
    
```cpp=
func find_minimum(root)
    while root.left != NIL
        root = root.left
return root
```
</td>
<td>
    
```cpp=
func find_maximum(root)
    while root.right != NIL
        root = root.right
    return root
```
</td> 
</tr>
</table>

### Вставка элемента
Для вставки нового значения $v$ в бинарное дерево поиска $T$ опишем функцию $insert$. Такая функция получает параметром узел $z$, с $z.key=v, z.left=NIL, z.right=NIL$. В итоге результатом такой функции будет изменение полей узла $z$ так, чтобы он находился в корректном месте дерева.
<table>
<tr>
<th> Сигнатура функции вставки и структура самого дерева </th>
<th> Псевдокод вставки узла в дерево </th>
</tr>
<tr>
<td>
            
```cpp=
    struct SimpleTree {
    ListNode *root;
}

void insert(ListNode *root, ListNode *z);
```    
</td>
<td>
    
```cpp=
func insert(T, z)
    y = NIL
    x = T.root
    while x != NIL
        y = x
        if z.key < x.key
            x = x.left
        else
            x = x.right
    z.p = y
    if y == NIL
        T.root = z
    else if z.key < y.key
        y.left = z
    else
        y.right = z
```
</td>
</tr>
</table>

### Удаление элемента
Удаление элемента $z$ имеет несколько основных возникающих ситуаций:
1. Если у $z$ нет дочерних узлов, то достаточно изменить его родительский узел, т.е. указателю на $z$ присвоить $NIL$
2. Если у $z$ только один дочерний узел, то в родительском узле достаточно заменить указатель на $z$ на дочерний элемент $z$
3. Если у $z$ два дочерних узла, то необходимо найти следующий за ним узел $y$, который находится в правом поддереве и занимает позицию $z$. Остаток правого поддерева $z$ становится правым поддеревом $y$, а левое поддерево $z$ становится новым левым поддеревом $y$.

Возникающие ситуации можно посмотреть на следующем рисунке:
|![](https://i.imgur.com/n1IuT6r.png)|
|:-:|
|Ситуации удаления узла|

Для перемещения поддеревьев в бинарном дереве поиска выделим вспомогательную функцию, которая заменает одно поддерево, являющееся по отношению к своему родителю, другим поддеревом. 

Вспомогательная функция для перемещения узлов:
```cpp=
func transplant(T, u, v)
    if u.p == NIL
        T.root = v
    else if u == u.p.left
        u.p.left = v
    else
        u.p.right = v
    if v != NIL
        v.p = u.p
```
Теперь имея на руках вспомогательную функцию перемещения двух узлов можно реализовать функцию удаления узла.

Удаление узла из дерева:
```cpp=
func delete(T, z)
    if z.left == NIL
        transplant(T, z, z.right)
    else if z.right == NIL
        transplant(T, z, z.left)
    else
        y = find_minimum(z.right)
        if y.p != z
            transplant(T, y, y.right)
            y.right = z.right
            y.right.p = y
        transplant(T, z, y)
        y.left = z.left
        y.left.p = y
```

## Красно-черное дерево
Красно-черные деревья представляют собой одну из многих схем сбалансированных деревьев, т.е. гарантирующих время выполнения операций $O(log(n))$ даже в худшем случае.
### Структура и свойства красно-черного дерева
Красно-черное дерево представляет собой бинарное дерево поиска с дополнительным битом(полем) цвета в каждом узле. Цвет может быть как красным, так и черным. Каждый узел может быть представлен следующей структурой 

Структура узла красно-черного дерева:
```cpp=
struct Node {
    int key;
    DataType data;
    Node *left;
    Node *right;
    Node *p;
    bool color; // true for red, false for black
    // it's also possible to use bitfield to store the color
    // bool color: 1;
}
```
Бинарное дерево поиска является красно-черным, если удовлетворяет следующим свойствам:
1. Каждый узел либо красный, либо черный
2. Корень дерева является черным узлом
3. Каждый лист дерева является черным узлом
4. Если узел красный, то оба дочерних узла черные
5. Для каждого узла все простые пути от него до листьев, являющихся потомками данного узла, содержат одно и то же количество черных узлов

Для удобства работы выделим специальный узел $T.nil$, который является обычным узлом с тем отличием, что он является черным, а остальные поля произвольные. Кроме того, все листья будут указывать не на нулевой указатель, а на него.

### Повороты

Функции поиска и удаления из предыдущей главы выполняются за время $O(log(n))$. Поскольку они изменяют дерево, в результате их работы могут нарушаться красно-черные свойства. Для восстановления этих свойств введем вспомогательную операцию поворота, восстанавливающую цвета и указатели.

#### Поворот влево

Поворот влево можно представить следующим алгоритмом

1. |![](https://i.imgur.com/xEEwi5T.jpg)|
   |:-:|
   |Начальное состояние дерева.|

2. |![](https://i.imgur.com/DiLg1MB.jpg)|
   |:-:|
   |Если $y$ имеет левое поддерево, то $x$ становится родителем левого поддерева $y$|

3.  Если родитель $x == T.nil$, то $y$ становится корнем

4. Если $x$ левое поддерево $p$, то $y$ - левое поддерево $p$
 
6. |![](https://i.imgur.com/M7oUtgm.jpg)|
   |:-:|
   |Иначе $y$ - правое поддерево $p$|
   
6. |![](https://i.imgur.com/1EEH8Lr.jpg)|
   |:-:|
   |$y$ становится родителем $x$|

#### Поворот вправо

Поворот вправо осуществляется подобным образом
1. |![](https://i.imgur.com/69JGlK9.jpg)|
   |:-:|
   |Начальное состояние дерева|

2. |![](https://i.imgur.com/asyXzvT.jpg)|
   |:-:|
   |Если $x$ имеет правое поддерево, то $y$ становится родителем правого поддерева $y$|

3. Если родитель $y == T.nil$, то $x$ становится корнем  
4. Если $y$ правое поддерево $p$, то $x$ - правое поддерево $p$
5. |![](https://i.imgur.com/KarqXTT.jpg)|
   |:-:|
   |Иначе $x$ - левое поддерево $p$|

6. |![](https://i.imgur.com/RrGok0W.jpg)|
   |:-:|
   |$x$ становится родителем $y$|

### Вставка

Вставка в красно-черное дерево предстваляет собой модифицированную версию вставки из предыдущей главы.
Вставляемый узел всегда является красным, после вставки элемента необходимо перекрасить узлы и возможно повернуть, для этого используем вспомогательную функцию $insert_fixup$.

<table>
<tr>
<th> Псевдокод вставки узла в дерево </th>
<th> Псевдокод вставки узла в дерево </th>
</tr>
<tr>
<td>
            
```cpp=
func insert(T, z)
    y = T.nil
    x = T.root
    while x != T.nil
        y = x
        if z.key < x.key
            x = x.left
        else
            x = x.right
    z.p = y
    if y == T.nil
        T.root = z
    else if z.key < y.key
        y.left = z
    else
        y.right = z
    z.left = T.nil
    z.right = T.nil
    z.color = RED
    insert_fixup(T, z)
```    
</td>
<td>
    
```cpp=
func insert_fixup(T, z)
    while z.p.color == RED
        if z.p == z.p.p.left
            y = z.p.p.right
            if y.color = RED
                z.p.color = BLACK
                y.color = BLACK
                z.p.p.color = RED
                z = z.p.p
            else if z == z.p.right
                z = z.p
                left_rotate(T, z)
                z.p.color = BLACK
                z.p.p.color = RED
                right_rotate(T, z.p.p)
        else
            if z.p == z.p.p.right
            y = z.p.p.left
            if y.color = RED
                z.p.color = BLACK
                y.color = BLACK
                z.p.p.color = RED
                z = z.p.p
            else if z == z.p.left
                z = z.p
                right_rotate(T, z)
                z.p.color = BLACK
                z.p.p.color = RED
                left_rotate(T, z.p.p)
    T.root.color = BLACK
```
</td>
</tr>
</table>

### Удаление

Удаление также делается на основе предыдущего алгоритма с некоторыми изменениями. Для начала поменяем функцию $transplant$.

Transplant:
```cpp=
func transplant(T, u, v)
    if u.p == T.nil
        T.root = v
    else if u == u.p.left
        u.p.left = v
    else
        u.p.right = v
    v.p = u.p
```
Функция же удаления будет выглядеть следующим образом:
<table>
<tr>
<th> Удаление узла из дерева </th>
<th> Удаление узла из дерева </th>
</tr>
<tr>
<td>
            
```cpp=
func delete(T, z)
    y = z
    y-original-color = y.color
    if z.left == T.nil
        x = z.right
        transplant(T, z, z.right)
    else if z.right == T.nil
        x = z.left
        transplant(T, z, z.left)
    else
        y = find_minimum(z.right)
        y-original-color = y.color
        x = y.right
        if y.p == z
            x.p = y
        else
            transplant(T, y, y.right)
            y.right = z.right
            y.right.p = y
        transplant(T, z, y)
        y.left = z.left
        y.left.p = y
        y.color = z.color
    if y-original-color == BLACK
        delete_fixup(T, x)
```    
</td>
<td>
    
```cpp=
func delete_fixup(T, x)
    while x != T.root and x.color == BLACK
        if x == x.p.left
            w = x.p.right
            if w.color == RED
                w.color = BLACK
                x.p.color = RED
                left_rotate(T, x.p)
                w = x.p.right
            if w.left.color == BLACK and w.right.color == BLACK
                w.color = RED
                x = x.p
            else if w.right.color == BLACK
                        w.left.color = BLACK
                        w.color = RED
                        right_rotate(T, w)
                        w = x.p.right
                w.color = x.p.color
                x.p.color = BLACK
                w.right.color = BLACK
                left_rotate(T, x.p)
                x = T.nil
        else "then" with replace left->right, right->left 
    x.color = BLACK
```
</td>
</tr>
</table>

## AVL-дерево

АВЛ-дерево — это прежде всего двоичное дерево поиска, ключи которого удовлетворяют стандартному свойству: ключ любого узла дерева не меньше любого ключа в левом поддереве данного узла и не больше любого ключа в правом поддереве этого узла. Это значит, что для поиска нужного ключа в АВЛ-дереве можно использовать стандартный алгоритм. Для простоты дальнейшего изложения будем считать, что все ключи в дереве целочисленны и не повторяются.

Особенностью АВЛ-дерева является то, что оно является сбалансированным в следующем смысле: для любого узла дерева высота его правого поддерева отличается от высоты левого поддерева не более чем на единицу. Доказано, что этого свойства достаточно для того, чтобы высота дерева логарифмически зависела от числа его узлов. А так как основные операции над двоичными деревьями поиска (поиск, вставка и удаление узлов) линейно зависят от его высоты, то получаем гарантированную логарифмическую зависимость времени работы этих алгоритмов от числа ключей, хранимых в дереве.

Будем хранить узлы дерева в следующем виде

Структура узла дерева:
```cpp=
struct Node {
	int key;
	unsigned height;
	Node* left;
	Node* right;
};
```

Традиционно, узлы АВЛ-дерева хранят не высоту, а разницу высот правого и левого поддеревьев (так называемый balance factor), которая может принимать только три значения -1, 0 и 1. Однако, заметим, что эта разница все равно хранится в переменной, размер которой равен минимум одному байту (если не придумывать каких-то хитрых схем «эффективной» упаковки таких величин).

Так как мы ввели новое поле задающее разность высот поддеревьев, то возникает необходимость ввести несколько вспомогательных функций для работы с ней, а именно вычисление высоты, выччисление balance factor и восстановление корректного значения balance factor узла.

Вспомогательные функции:
```cpp=
unsigned height(Node* p) {
	return p ? p->height : 0;
}

int bfactor(Node* p) {
    int p = 0;
    if (p != nullptr) {
        p = height(p->right) - height(p->left)
    }
	return p;
}

void fix_height(Node* p) {
	unsigned hl = height(p->left);
	unsigned hr = height(p->right);
	p->height = (hl > hr ? hl : hr) + 1;
}
```

### Балансировка
В процессе добавления или удаления узлов в АВЛ-дереве возможно возникновение ситуации, когда balance factor некоторых узлов оказывается равными 2 или -2, т.е. возникает расбалансировка поддерева. Для выправления ситуации применяются хорошо нам известные повороты влево или вправо.

Рассмотрим теперь ситуацию дисбаланса, когда высота правого поддерева узла p на 2 больше высоты левого поддерева (обратный случай является симметричным и реализуется аналогично). Пусть $q$ — правый дочерний узел узла $p$, а $s$ — левый дочерний узел узла $q$.

|![](https://i.imgur.com/ncPh843.jpg)|
|:-:|
|Визуальное представление дисбаланса дерева|


Анализ возможных случаев в рамках данной ситуации показывает, что для исправления расбалансировки в узле $p$ достаточно выполнить либо простой поворот влево вокруг $p$, либо так называемый большой поворот влево вокруг того же $p$. Простой поворот выполняется при условии, что высота левого поддерева узла $q$ больше высоты его правого поддерева: $h(s)\leq h(D)$.

|![](https://i.imgur.com/lwHH0Ni.jpg)|
|:-:|
|Поворот влево|

Большой поворот применяется при условии $h(s)>h(D)$ и сводится в данном случае к двум простым — сначала правый поворот вокруг $q$ и затем левый вокруг $p$.

|![](https://i.imgur.com/hEPwpGj.jpg)|
|:-:|
|Поворот вправо|

Код, выполняющий балансировку, сводится к проверке условий и выполнению поворотов:
```cpp=
func  balance(p)
	fix_height(p)
	if bfactor(p) == 2
		if bfactor(p.right) < 0
			p.right = rotateright(p.right)
		return rotateleft(p)
	if bfactor(p) == -2 
		if bfactor(p.left) > 0
			p.left = rotateleft(p.left)
		return rotateright(p)
	return p
```

### Вставка

Вставка нового ключа в АВЛ-дерево выполняется, так же, как это делается в простых деревьях поиска: спускаемся вниз по дереву, выбирая правое или левое направление движения в зависимости от результата сравнения ключа в текущем узле и вставляемого ключа. Единственное отличие заключается в том, что при возвращении из рекурсии (т.е. после того, как ключ вставлен либо в правое, либо в левое поддерево, и это дерево сбалансировано) выполняется балансировка текущего узла.

```cpp=
func insert(root, k)
	if p != NIL
	    x.key = k
	    return x
	if k < p.key
		p.left = insert(p.left, k)
	else
		p.right = insert(p.right, k)
	return balance(p)
```
        
### Удаление

Идея такая же как у простого бинарного дерева поиска: находим узел $p$ с заданным ключом $k$ (если не находим, то делать ничего не надо), в правом поддереве находим узел $min$ с наименьшим ключом и заменяем удаляемый узел $p$ на найденный узел $min$.

При реализации возникает несколько нюансов. Прежде всего, если у найденный узел $p$ не имеет правого поддерева, то по свойству АВЛ-дерева слева у этого узла может быть только один единственный дочерний узел (дерево высоты 1), либо узел $p$ вообще лист. В обоих этих случаях надо просто удалить узел $p$ и вернуть в качестве результата указатель на левый дочерний узел узла $p$.

Пусть теперь правое поддерево у $p$ есть. Находим минимальный ключ в этом поддереве. По свойству двоичного дерева поиска этот ключ находится в конце левой ветки, начиная от корня дерева. Применяем рекурсивную функцию, описанную ранее.

Еще одна вспомогательная функция будет заниматься удалением минимального элемента из заданного дерева. Снова, по свойству АВЛ-дерева у минимального элемента справа либо подвешен единственный узел, либо там пусто. В обоих случаях надо просто вернуть указатель на правый узел и по пути назад (при возвращении из рекурсии) выполнить балансировку. Сам минимальный узел не удаляется, т.к. он нам еще пригодится.

```cpp=
func removemin(root)
	if p.left == NIL
		return p.right
	p.left = removemin(p.left)
	return balance(p)
```

Теперь все готово для реализации удаления ключа из АВЛ-дерева. Сначала находим нужный узел, выполняя те же действия, что и при вставке ключа.Как только ключ $k$ найден, переходим к плану Б: запоминаем корни $q$ и $r$ левого и правого поддеревьев узла $p$; удаляем узел $p$; если правое поддерево пустое, то возвращаем указатель на левое поддерево; если правое поддерево не пустое, то находим там минимальный элемент $min$, потом его извлекаем оттуда, слева к $min$ подвешиваем $q$, справа — то, что получилось из $r$, возвращаем $min$ после его балансировки. При выходе из рекурсии не забываем выполнить балансировку.

```cpp=
func remove(root, k)
    if p != NIL
        return 0
	if k < p.key
		p.left = remove(p.left, k)
	else if k > p.key
		p.right = remove(p.right, k)	
	else
		q = p.left;
		r = p.right;
		remove p
		if r != NIL
		    return q
		min = findmin(r)
		min.right = removemin(r)
		min.left = q
		return balance(min)
	return balance(p)
```